\subsection{Lichtgeschwindigkeit im Vakuum}

Das Verhalten elektrischer bzw. magnetischer Felder $\vec{E}$ und $\vec{B}$ im Vakuum wird durch die Maxwellgleichungen beschrieben \cite[Kap. 7.3.1]{griffiths08}
\begin{align*}
	\nabla \cdot \vec{E} & = 0 \qquad & \nabla \times \vec{E}  = - \frac{\partial \vec{B}}{\partial t} \\
	\nabla \cdot \vec{B} & = 0 \qquad & \nabla \times \vec{B}  = \varepsilon_0 \mu_0 \frac{\partial \vec{E}}{\partial t}
\end{align*}
wobei die Konstanten $\varepsilon_0$ die Permittivität und $\mu_0$ die Permeabilität des freien Raumes bezeichnen. Hieraus ergeben sich durch erneutes Ableiten die Gleichungen einer elektromagnetischen Welle
\begin{equation*}
	\frac{\partial ^2}{\partial t^2} \, \vec{\xi} = \frac{1}{\varepsilon_0 \, \mu_0}  \nabla^2 \, \vec{\xi} \; ,
\end{equation*}
wobei $\vec{\xi}$ das entsprechende elektrische bzw. magnetische Feld bezeichnet. Ein Vergleich mit der allgemeinen Welllengleichung ergibt für die Lichtgeschwindigkeit in Vakuum \cite[Kap 2.1]{zinth11}
\begin{equation}
	c_0 = \frac{1}{\sqrt{\varepsilon_0 \, \mu_0}} \; .
\end{equation}

\subsection{Lichtgeschwindigkeit im Medium und Brechungsindex}

Breitet sich Licht innerhalb eines Mediums aus, so ergeben sich Permittivität $\varepsilon$ und Permeabilität $\mu$ innerhalb des Mediums aus den entsprechenden Materialkonstanten \cite[Kap. 3.5.2]{demtroeder06}
\begin{equation}
	\mu = \mu_0 \, \mu_r \qquad \qquad  \varepsilon = \varepsilon_0 \, \varepsilon_r \; ,
\end{equation}
der relativen Permittivität $\varepsilon_r$ und relativen Permeabilität $\mu_r$. Die Lichtgeschwindigkeit im Medium ist folglich
\begin{equation}
	c_m = \frac{1}{\sqrt{\varepsilon \, \mu}} \; .
\end{equation}
Der Brechungsindex ist definiert als das Verhältnis von Lichtgeschwindigkeit im Vakuum und im Medium. Er lässt sich Schreiben als \cite[Kap. 3.5]{hecht17}
\begin{equation}
	n = \frac{c_0}{c_m} = \sqrt{\frac{\varepsilon \, \mu}{\varepsilon_0 \, \mu_0}} = \sqrt{\varepsilon_r \, \mu_r} \; .
	\label{eq:brechungsindex}
\end{equation}

\subsection{Brechungsindex aus Phasenunterschied}

Ein Lichtstrahl brauche im Vakuum zum Durchlaufen einer Strecke bis zu einem Spiegel und zurück die Zeit $\tau$. Wird ein Medium der Länge $l_m$ in den Strahlengang eingebracht, so legt der Strahl in der gleichen Zeit $\tau$ eine um $\Delta x$ längere Strecke zurück. Es muss gelten
\begin{equation}
	\tau = \frac{2 \cdot l_m}{c_m} = \frac{2 \cdot l_m + 2\cdot \Delta x}{c_0} \; .
\end{equation}
Umformen ergibt nach Vergleich mit Gleichung \ref{eq:brechungsindex} für den Brechungsindex
\begin{equation}
	n = \frac{c_0}{c_m} = \frac{l_m + \Delta x}{l_m} \; .
	\label{eq:n_out_of_distances}
\end{equation}
